### 巴巴罗萨再战米兰（4）

#### Unconditional Surrender 无条件投降

关于米兰的投降条件以及最终决定无条件投降的谈判持续了几个星期，其目的显然是为了平息米兰人的所作所为对帝国和巴巴罗萨荣誉的严重侮辱，并展示帝国的权威。我们之所以能够对这些事件了解得这么清楚，得益于5个目击者的记载。巴巴罗萨自己的信件；阿塞伯·莫雷纳；米兰匿名者；布拉格的文森特记载的编年史；以及帝国公证人科隆的伯查德写给锡格堡（Siegburg）修道院院长尼古拉斯的一封信件，后者一直到12世纪70年代都在负责编纂科隆皇家编年史。

1162年2月21日，圣灰星期三，米兰人派了三位执政官到洛迪去见巴巴罗萨，并给出了两个提议：他们可以无条件臣服于他，也可以通过协商解决来重新获得他的宽恕。在1158年的版本，以及后来在1161年被巴巴罗萨拒绝的那一个版本的和平协议里，他们都提出，“为了皇帝的荣誉”将完全填平护城河；摧毁城墙和塔楼；让皇帝挑选300名人质作为囚犯关押3年；接受皇帝青睐的任何人作为他们的行政长官，无论是德意志人还是意大利人；交出所有的贵族；向巴巴罗萨支付一笔数额不明的赔款；自费在城内或城外建造一所他希望的大型宫殿；今后绝不修建护城河或者城墙，未经皇帝许可的情况下不与其他任何城市或个人结盟或是签订宣誓协议；流放3000人；只要皇帝和他的军队有停驻的需要，就在米兰城接待他们。

巴巴罗萨征求了德意志和意大利地区的诸侯以及其城邦盟友的意见。他们的困境在于，一个基督教统治者对悔改者理应表现出仁慈，但他们又的确很想给米兰先前的不服从行为一个深刻的教训。以雷纳德为首的一些诸侯建议不要接受米兰提出的条件，这样巴巴罗萨就可以寻求报复。然而，大多数与会者同意比亚恩德拉泰的吉多的建议，即巴巴罗萨应该进行谈判。科隆的伯查德解释道，吉多这样做的原因很狡猾，因为米兰人会觉得后一种选择会比无条件投降更容易接受，但只要巴巴罗萨继续封锁城市的补给线，饥饿的居民就根本无法履行协议。吉多认为，如果是因为米兰人不遵守誓言而惩罚他们，而不是因为他们先前的叛乱，就不会违反仁慈的道义，巴巴罗萨就可以自由地按照自己的意愿处置这座城市。米兰人也意识到了这一点，但很显然他们不可能在战斗中取胜。所以，他们在终止了与布雷西亚和皮亚琴察的联盟后，无条件地宣布屈从于巴巴罗萨的怜悯。严格意义上来说，这并不是一次无条件的投降，因为市民们的生命已经被宽恕，在他们投降后杀死他们是一种很不光彩的行为——但与1158年托尔托纳、米兰甚至克雷马的投降不同，巴巴罗萨并没有特意对人民和城市的命运再做出其他的承诺。通常情况下，这些细节都是在正式臣服与和解之前就已经制定好的。

隆重的投降仪式有两个重要目的，一是为了扩大米兰市民群体的个人屈辱感，二来决定米兰的未来命运。1162年3月1日，20名米兰市民代表，包括至少9名执政官，前往洛迪的皇宫觐见皇帝——由于米兰与洛迪之间的敌对关系，这更加深了对米兰人的羞辱。他们在皇帝面前匍匐前进，脖颈上悬挂着未出鞘的剑，以示自己的生命任由皇帝摆布，并发誓他们和他们的同胞在未来将服从他的一切命令。3天之后，3月4日——四旬期（Lent）的第二个星期日，科隆的伯查德记载并引用了“主啊，要注意你的怜悯。”这个场景恰如其分，米兰的执政官和300名知名骑士，包括36名掌旗的标兵被遣返。他们将旗帜交给了皇帝，并亲吻了他的鞋尖。被阿塞伯·莫雷那称为“最有创造力的人”，多年来为米兰设计攻城器械以及主持防御工事修建的工程师金特尔莫（Guintelmo）交出了城市的钥匙。（之所以选择金特尔莫来进行这项仪式，可能是为了满足帕维亚的复仇意愿，因为在帕维亚于1157年向米兰投降后，米兰曾任命他作为帕维亚的行政长官）。每个人都以自己和同胞的名义发誓，今后将毫无欺瞒地服从皇帝的一切命令。巴巴罗萨命令所有在之前的三年中担任过执政官的人和一部分步兵在3月6日前来觐见他。他还保留了286名米兰骑士作为人质。

米兰的投降仪式在3月6日达到高潮。乌尔斯贝格的伯查德在70年后写道，米兰人抵达时正下着大雨；皇帝让精疲力竭的米兰人在洛迪城门外等候，一直等到他用完午餐，让他们体会一下作为失败者的耻辱。巴巴罗萨坐在宫殿前的高台上，接见了他们。1000名步兵按照寻常的战斗序列新进，举着100多面代表特定街区的旗帜，其余骑士在他面前列队接受检阅长达数小时。米兰城邦独立自治的象征——军旗战车（carroccio）是游行的焦点。（根据乌尔斯贝格的伯查德的说法，它必须被部分拆卸才能进入洛迪城内部）。他还记载道，站在站车上的两个小号手对着这座城市的骄傲奏出了响亮的哀歌。当他们演奏完毕后，就把乐器交给了皇帝。然后，米兰各个街区的行政长官们一个个向他交出了他们的官印。一根桅杆上面立着一个十字架，其正面绘有圣安布罗斯的祝祷图，矗立在战车的中央。科隆编年史学者指出，作为最后的屈服行为，桅杆被降落到皇帝面前的地面上，以至于和皇帝一起站在王座旁边的人都担心整个装置会翻倒在地。桅杆一直保持在这个位置，直到皇帝将圣安布罗斯旗帜的边缘从地上挑起，以免圣人蒙羞。我们尚不清楚这一姿态是否是事先计划好的，以示巴巴罗萨最终会对圣安布罗斯庇佑的人民手下留情；但编年史学家记载道，军旗战车现在就在巴巴罗萨的面前，是这座城市完全臣服的象征。

然后，所有的骑士和步兵都跪趴在皇帝面前，哭着恳求宽恕。科隆的伯查德记载道，当时一名执政官说话的方式引起了皇帝的怜悯。根据另一位目击者布拉格的文森特的说法，执政官承认米兰人拿起武器反对他们在天主教中的皇帝是有罪的。他们向皇帝陛下俯首称臣，并向他献上城市的钥匙。执政官恳求皇帝手下留情，“为了上帝、圣安布罗斯和在城墙内安息的圣人的怜悯，给予普通市民和平。”当执政官说完这番话，众人再次跪倒在地，将他们所背负的十字架举起，以十字架的名义再次恸哭请求宽恕。所有听见这些哀求的人都不禁落泪，但皇帝依旧面无表情。【胡子王你也要学面无表情可达鸭吗】比亚恩德拉泰的吉多代表“他以前的朋友”担任第三方中间人。他举起十字架的行为让大家都感动得热泪盈眶，每个人都和他一起谦卑地向皇帝请求，而“皇帝的表情依然和石头一样僵硬”。（巴巴罗萨在3月6日的行为听起来与他先前在加冕典礼上的行为非常类似，当时官员们也是不顾诸侯们的劝阻，徒劳地请求他的宽恕）。雷纳德最后正式宣布，米兰人以及毫无保留地正式屈服，巴巴罗萨在之后以他自己名义发出的信件中也强调了这一点。根据公证人的说法，皇帝在仪式结束时含糊地保证并承诺了，将采取适当的措施、在适当的时候对米兰人表示宽恕。​​​​
